\documentclass[12pt]{article}
\input{AESh.sty.tex}
%\input{hse.sty}
%\input{mechmath.sty}

\newgeometry{paper=a4paper,top=12.7mm, bottom=12.7mm,left=12.7mm,right=12.7mm,bindingoffset=6.6mm,includefoot}


\pagestyle{plain}

\begin{document}

\thispagestyle{empty}
\begin{center}
{\Large Московский государственный университет им.~М.",В.",Ломоносова\\
механико-математический факультет\\
кафедра газовой и волновой динамики\\}

\parskip=70pt

{\Large
Курсовая Работа на тему\\
\bf Моделирование взаимодействия газовых молекул с учётом\\ возбуждения их внутренних степеней свободы\\
Simulation of gas molecules interaction considering\\ excitation of internal degrees of freedom\\
}
\end{center}

\parskip=60pt


\hangindent=8cm  \hangafter=0 \noindent
{\Large
Студента $323$ группы\\
кафедры газовой и волновой динамики\\
Ракитина Виталия Павловича.\\
Научный руководитель\\ 
доктор физико-математических наук,\\
профессор Ковалёв Валерий Леонидович;\\
кандидат физико-математических наук,\\
доцент Якунчиков Артем Николаевич.
}

\parskip=120pt
\begin{center}
{\Large
\noindent
Москва, \\ 2015 год.
}
\end{center}

\newpage
\newpage\renewcommand{\thepage}{\arabic{page}}\setcounter{page}{1}
{\bf Аннотация}
\parskip=40pt

 Данная работа направлена на численное моделирование и исследование столкновения двух двухатомных молекул с учётом, что часть энергии расходуется на возбуждение внутренних степеней свободы. Движение молекул вызвано действующими на каждый из атомов силами, основанными на потенциалах между каждой парой атомов. Уравнения движения строго вытекают из второго закона Ньютона, после чего они численно интегрируются с помощью метода с перешагиванием (так же известного, как leapfrog).

\newpage
\tableofcontents
\newpage

\parskip=6pt
\section{Введение}
%Современная вычислительная техника дает возможность с помощью компьютерного моделирования решать недоступные для аналитического решения задачи на микроскопическом уровне. Молекулярная динамика (или просто МД) --- один из наиболее мощных вычислительных методов, эффективно применяемых для моделирования различиных физических, химических и биологических систем. 
%Хорошим примером задачи, решаемой методами МД, является задача N тел. Впервые она была поставлена в связи с динамикой солнечной системы, и общая постановка этой задачи не имеет аналитического решения для трёх и более тел. Однако с течением времени стало понятно, что эта задача харрактеризует не только движение таких крупных объектов, как планеты и звёзды, но также и совсем микроскопических, как молекулы и атомы. Это открытие позволило объяснить многие явления, а так же поведение веществ в различных состояниях методами классической механики. 
%Одной из разновидностей задачи N тел, является задача о столкновении молекул. Очень часто при решении этой задачи молекулы принимают в виде гладких шаров, пренебрегая тем, что каждая такая молекула состоит из атомов, которые так же могут вращаться друг относительно друга и колебаться, что в свою очередь требует определённые затраты энергии. В своей работе я постарался учесть эти аспекты и смоделировать процесс столкновения на примере двух молекул вдорода.  
Прогресс в области авиационно-космической техники в настоящее время связан с созданием аппаратов для полета в верхних слоях атмосферы, граничащих с ближним космосом. Известно, что при сверхзвуковых скоростях движения тел в атмосфере нагрев газа в ударном слое запускает протекание таких физико-химических процессов как химические реакции, ионизация, возбуждение внутренних степеней свободы молекул. В результате чего в ударном слое образуется многокомпонентная смесь, термодинамические свойства которой существенно отличаются от свойств набегающего потока. Поэтому, если не учитывать все эти процессы, то возникают значительные ошибки при моделировании движения тел в этой среде. Например, если не брать во внимание переход кинетической энергии во внутренние степени свободы, то скорости в потоке могут существенно завышаться, что ставит под сомнение корректность полученных результатов. Исходя из этих соображений, я постарался учесть возбуждение внутренних степеней свободы и смоделировать процесс столкновения двухтомных молекул в разряженном газе. 


\newpage

\section{Постановка задачи}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=110mm]{model.png}
%\caption{Модель двухатомной молекулы $A_2$}
\end{figure}

Объектом исследования является взаимодействие двух молекул газа друг с другом с учётом внутренних степеней свободы их атомов, а методом исследования --– молекулярно-динамическое моделирование.

Мы рассматриваем столкновение двух двухатомных молекул $A_2$ с одинаковыми молекулярными массами $m$ (см. рис. 1). Каждая молекула имеет 6~степеней свободы: три поступательные для центра масс, две вращательные и одну колебательную. В начальный момент времени молекулы находятся на удалении друг от друга на расстояние $l$ и начинают движение друг навстречу другу, после чего происходит столкновение и молекулы разлетаются. (см. рис. 2) 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=110mm]{ris1.png}
%\caption{В начальный момент времени.}
\end{figure}

Целью работы являетеся изучение количества энергии, которая перейдёт на внутреннее взаимодействие атомов каждой из молекул.

\section{Решение задачи}
\subsection{Математическая модель}

Введём инерциальную систему отсчёта $Oxyz$ относительно молекулы А таким образом, чтобы начало координат (точка О) совпало с центром масс данной молекулы (точкой А), который будет неподвижным относительно данной системы координат в начальный момент времени. Таким образом, координаты, скорости и ускорения наших атомов будут равны
\[
\ol{r}_1 = \{x_1, y_1, z_1\}, \qquad \ol{r}_2 = \{x_2, y_2, z_2\}, \qquad \ol{r}_3 = \{x_3, y_3,z_3\}, \qquad \ol{r}_4 = \{x_4, y_4,z_4\},
\]
\[
\ol{v}_1 = \{\dot{x}_1, \dot{y}_1, \dot{z}_1\},\qquad  \ol{v}_2 = \{\dot{x}_2, \dot{y}_2, \dot{z}_2\},\qquad  \ol{v}_3 = \{\dot{x}_3, \dot{y}_3, \dot{z}_3\},\qquad  \ol{v}_4 = \{\dot{x}_4,\dot{y}_4, \dot{z}_4\}. 
\]
\[
\ol{a}_1 = \{\ddot{x}_1, \ddot{y}_1, \ddot{z}_1\},\qquad  \ol{a}_2 = \{\ddot{x}_2, \ddot{y}_2, \ddot{z}_2\},\qquad  \ol{a}_3 = \{\ddot{x}_3, \ddot{y}_3, \ddot{z}_3\},\qquad  \ol{a}_4 = \{\ddot{x}_4,\ddot{y}_4, \ddot{z}_4\}. 
\]
%После этого выпишем кинетическую и потенциальную энергии системы, функцию Лагранжа и найдём уравнения движения системы в виде канонических уравнений Лагранжа. Далее с помощью методов численного интегрирования решим полученную систему обыкновенных дифференциальных уравнений второго порядка, соответствующую второму закону Ньютона. 

%Обозначим радиус-векторы, соединяющие каждую пару точек, в виде
%\[
%  \ol{r}_{ij} = \{x_j-x_i,y_j-y_i,z_j-z_i\}; 
%\]
%где $i,j = 1,2,3,4.$

\subsection{Кинетическая энергия}
Мы рассматриваем атомы, как отдельные материальные точки. Поэтому кинетическая энергия системы соответственно будет равна
\[
E_k = \frac{1}{2} m \sum_{n=1}^N v_n = \frac{1}{2} m \left(\dot{x}_1^2+\dot{x}_2^2+\dot{x}_3^2 +\dot{x}_4^2 +\dot{y}_1^2+\dot{y}_2^2+\dot{y}_3^2 + \dot{y}_4^2 +\dot{z}_1^2+\dot{z}_2^2+\dot{z}_3^2 + \dot{z}_4^2 \right).
\]

\subsection{Внутренняя энергия}
Внутримолекулярное взаимодействие между атомами происходит за счёт внутренних сил на~основе потенциала
\[
u_{ij} = b(r_{ij} - r_0)^2,
\]
где $r_{ij}$ --- расстояние между двумя атомами одной молекулы в текущий момент времени, $r_0$ --- расстояние между теми же атомами в нерастяженном состоянии, а b --- силовая константа в молекуле. В свою очередь взаимодействие атомов разных молекул друг с другом происходит с учетом сил межмолекулярного взаимодействия, основывающихся на потенциале Леннарда-Джонса~(ЛД): 
\[
u_{ij} = 4\e [(\frac{\sigma}{r_{ij}})^{12} - (\frac{\sigma}{r_{ij}})^6],
\]
для  $\forall i,j = 1,2,3,4$. Параметр $\e$ в данном выражении --- глубина потенциальной ямы, задает силу взаимодействия, а $\sigma$ задает пространственную шкалу и является минимальным расстоянием, при котором энергия взаимодействия равна 0 (см рис. 3)


С учётом всего выше сказанного, потенциалы каждой пары будут равны

\[
u_{ij} = b 
\left(\sqrt{(x_j-x_i)^2+(y_j-y_i)^2 +(z_j-z_i)^2}-r_{A0}\right)^2, 
\]
где $(i,j) = (1,2),(3,4).$

\[
u_{ij} = 4 \e  \left(\frac{\sigma ^{12}}{\left((x_j-x_i)^2+(y_j-y_i)^2 +(z_j-z_i)^2\right)^6}-\frac{\sigma ^6}{\left((x_j-x_i)^2+(y_j-y_i)^2 +(z_j-z_i)^2\right)^3}\right),
\] 
где $(i,j) = (1,3),(1,4),(2,3),(2,4).$

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=70mm]{LD1.png}
%\caption{Leapfrog.}
\end{figure}

Соответственно, полная внутренняя энергия системы равна
%\begin{multline*}
\[
V = u_{12} + u_{13} + u_{14} + u_{23} + u_{24} + u_{34}. 
\]
%=\\= b \left(\sqrt{(x_2-x_1)^2+(y_2-y_1)^2+(z_2-z_1)^2}-r_{A0}\right)^2+ 
%+b \left(\sqrt{(x_4-x_3)^2+(y_4-y_3)^2+(z_4-z_3)^2}-r_{B0}\right)^2 +\\
%+4 \e (\frac{\sigma ^{12}}{\left((x_3-x_1)^2+(y_3-y_1)^2+(z_3-z_1)^2\right)^6}-
%\frac{\sigma ^6}{\left((x_3-x_1)^2+(y_3-y_1)^2+(z_3-z_1)^2\right)^3}+
%\frac{\sigma ^{12}}{\left((x_4-x_1)^2+(y_4-y_1)^2+(z_4-z_1)^2\right)^6}-\\
%\frac{\sigma ^6}{\left((x_4-x_1)^2+(y_4-y_1)^2+(z_4-z_1)^2\right)^3}+
%\frac{\sigma ^{12}}{\left((x_3-x_2)^2+(y_3-y_2)^2+(z_3-z_2)^2\right)^6}-
%-\frac{\sigma ^6}{\left((x_3-x_2)^2+(y_3-y_2)^2+(z_3-z_2)^2\right)^3}+\\+\frac{\sigma ^{12}}{\left((x_4-x_2)^2+(y_4-y_2)^2+(z_4-z_2)^2\right)%^6}-\frac{\sigma ^6}{\left((x_4-x_2)^2+(y_4-y_2)^2+(z_4-z_2)^2\right)^3})
%\end{multline*}
\subsection{Уравнения движения}
Уравнения движения для $i$-го атома строятся согласно второму закону Ньютона
\[
m \ol{a}_i = \ol{F}_i = \sum^{N}_{\substack{j=1\\ j \not= i}} \ol{f}_{ij}, 
\]
где $N = 4$ --- количество атомов в системе, а $\ol{f}_{ij} = -grad(u_{ij}).$ Тогда,
\begin{multline*}
 m \ddot{x}_i =  -\sum^N_{\substack{j=1\\ j \not= i}} \frac{\partial{u_{ij}}}{\partial{x_i}} = \frac{2 b (x_n-x_i) \left(\sqrt{(x_n-x_i)^2+(y_n-y_i)^2 +(z_n-z_i)^2}-r_{in0}\right)}{\sqrt{(x_n-x_i)^2+(y_n-y_i)^2 +(z_n-z_i)^2}}+\\
+
 \frac{ 48 \e  \sigma ^{12} (x_k-x_i)}{\left((x_k-x_i)^2+(y_k-y_i)^2 +(z_k-z_i)^2\right)^7}
 -
 \frac{24 \e \sigma ^6 (x_k-x_i)}{\left((x_k-x_i)^2+(y_k-y_i)^2 +(z_k-z_i)^2\right)^4} +\\
 + \frac{48 \e \sigma ^{12} (x_l-x_i)}{\left((x_l-x_i)^2+(y_l-y_i)^2 +(z_l-z_i)^2\right)^7}-\frac{24 \e \sigma^6 (x_l-x_i)}{\left((x_l-x_i)^2+(y_l-y_i)^2 +(z_l-z_i)^2\right)^4},
\end{multline*}
%\begin{multline*}
%m \ddot{y}_i = \frac{2 b (y_j-y_i) \left(\sqrt{(x_j-x_i)^2+(y_j-y_i)^2 +(z_j-z_i)^2}-r_{ij0}\right)}{\sqrt{(x_j-x_i)^2+(y_j-y_i)^2 +(z_j-z_i)^2}}+\\+4 \frac{48 \e \sigma ^{12} (y_k-y_i)}{\left((x_k-x_i)^2+(y_k-y_i)^2 +(z_k-z_i)^2\right)^7}-\frac{ 24 \e\sigma ^6 (y_k-y_i)}{\left((x_k-x_i)^2+(y_k-y_i)^2 +(z_k-z_i)^2\right)^4} +\\+ \frac{48 \e \sigma ^{12} (y_l-y_i)}{\left((x_l-x_i)^2+(y_l-y_i)^2 +(z_l-z_i)^2\right)^7}-\frac{24 \e \sigma ^6 (y_l-y_i)}{\left((x_l-x_i)^2+(y_l-y_i)^2 +(z_l-z_i)^2\right)^4};
%\end{multline*}
%\begin{multline*}
%m \ddot{z}_i = \frac{2 b (z_j-z_i) \left(\sqrt{(x_j-x_i)^2+(y_j-y_i)^2 +(z_j-z_i)^2}-r_{ij0}\right)}{\sqrt{(x_j-x_i)^2+(y_j-y_i)^2 +(z_j-z_i)^2}}+\\+4 \frac{48 \e \sigma ^{12} (z_k-z_i)}{\left((x_k-x_i)^2+(y_k-y_i)^2 +(z_k-z_i)^2\right)^7}-\frac{ 24 \e\sigma ^6 (z_k-z_i)}{\left((x_k-x_i)^2+(y_k-y_i)^2 +(z_k-z_i)^2\right)^4} +\\+ \frac{48 \e \sigma ^{12} (z_l-z_i)}{\left((x_l-x_i)^2+(y_l-y_i)^2 +(z_l-z_i)^2\right)^7}-\frac{24 \e \sigma ^6 (z_l-z_i)}{\left((x_l-x_i)^2+(y_l-y_i)^2 +(z_l-z_i)^2\right)^4},
%\end{multline*}
где  $n$~---~индекс атома из той же молекулы, что и рассматриваемый, а~$k,l$~---~индексы атомов второй молекулы, а~$r_{in0}$~---~расстояние между атомами молекулы $i-n$ при нерастяжённом состоянии.

Для $y_i$ и $z_i$ уравнения движения выводятся аналогично.
\newpage
\subsection{Обезразмеривание}
Введем набор безразмерных величин МД, через которые будут выражаться все физические величины. Во-первых, это позволит работать с численными значениями, близкими к единице, вместо бесконечно малых единиц, связанных с атомным масштабом. Во-вторых, это упростит уравнения движения, потому что некоторые встречающиеся в модели параметры входят в эти единицы.

В качестве размерно независимых величин будем принимать $[\sigma] = [\text{м}]$, $[m] = [\text{кг}]$ и $[\e] = [\text{Дж}]$.
В таком случае, 
\[
\ol{r}_i \longrightarrow \ol{r}_i \sigma,\qquad
E_k \longrightarrow E_k \e,\qquad
u_{ij} \longrightarrow u_{ij} \e, \qquad
V \longrightarrow V \e,\qquad
b \longrightarrow \frac{k \e}{\sigma^2}, \qquad
t \longrightarrow t \sqrt{\frac{m\sigma^2}{\e}}, 
\]
где $k$ --- безразмерный энергетический коэффициент молекулы. 
\[
\ol{v}_i=\frac{\partial{\ol{r}_i}}{\partial{t}} \longrightarrow \frac{\sigma}{\sqrt{\frac{m\sigma^2}{\e}}} \frac{\partial{\ol{r}_i}}{\partial{t}} = \sqrt{\frac{\e}{m}}\ol{v}_i, \qquad
\ol{a}_i = \frac{\partial^2{\ol{r}_i}}{\partial{t}^2} \longrightarrow \frac{\sigma}{\frac{m\sigma^2}{\e}} \frac{\partial^2{\ol{r}_i}}{\partial{t}^2} = \frac{\e\sigma}{m} \ol{a}_i 
\]


В результате получаем следующие уравнения движения в безразмерных единицах МД
\begin{multline*}
\ddot{x}_i = \frac{2 k (x_n-x_i) \left(\sqrt{(x_n-x_i)^2+(y_n-y_i)^2 +(z_n-z_i)^2}-r_{in0}\right)}{\sqrt{(x_n-x_i)^2+(y_n-y_i)^2 +(z_n-z_i)^2}}+\\ 
+
\frac{48  (x_k-x_i)}{\left((x_k-x_i)^2+(y_k-y_i)^2 +(z_k-z_i)^2\right)^7}-
\frac{24  (x_k-x_i)}{\left((x_k-x_i)^2+(y_k-y_i)^2 +(z_k-z_i)^2\right)^4} +\\
+ \frac{48 (x_l-x_i)}{\left((x_l-x_i)^2+(y_l-y_i)^2 +(z_l-z_i)^2\right)^7}-
\frac{24(x_l-x_i)}{\left((x_l-x_i)^2+(y_l-y_i)^2 +(z_l-z_i)^2\right)^4}.
\end{multline*}
Аналогично для $y_i$ и $z_i$.
%\begin{multline*}
%\ddot{y}_i = \frac{2 k (y_j-y_i) \left(\sqrt{(x_j-x_i)^2+(y_j-y_i)^2 +(z_j-z_i)^2}-r_{ij0}\right)}{\sqrt{(x_j-x_i)^2+(y_j-y_i)^2 +(z_j-z_i)^2}}+\\+\frac{48 (y_k-y_i)}{\left((x_k-x_i)^2+(y_k-y_i)^2 +(z_k-z_i)^2\right)^7}-\frac{24 (y_k-y_i)}{\left((x_k-x_i)^2+(y_k-y_i)^2 +(z_k-z_i)^2\right)^4}\\+ \frac{48 (y_l-y_i)}{\left((x_l-x_i)^2+(y_l-y_i)^2 +(z_l-z_i)^2\right)^7}-\frac{24 (y_l-y_i)}{\left((x_l-x_i)^2+(y_l-y_i)^2 +(z_l-z_i)^2\right)^4};
%\end{multline*}
%\begin{multline*}
%\ddot{z}_i = \frac{2 k (z_j-z_i) \left(\sqrt{(x_j-x_i)^2+(y_j-y_i)^2 +(z_j-z_i)^2}-r_{ij0}\right)}{\sqrt{(x_j-x_i)^2+(y_j-y_i)^2 +(z_j-z_i)^2}}+\\+\frac{48 (z_k-z_i)}{\left((x_k-x_i)^2+(y_k-y_i)^2 +(z_k-z_i)^2\right)^7}- \frac{24 (z_k-z_i)}{\left((x_k-x_i)^2+(y_k-y_i)^2 +(z_k-z_i)^2\right)^4}+\\+\frac{48 (z_l-z_i)}{\left((x_l-x_i)^2+(y_l-y_i)^2 +(z_l-z_i)^2\right)^7}-\frac{24 (z_l-z_i)}{\left((x_l-x_i)^2+(y_l-y_i)^2 +(z_l-z_i)^2\right)^4},
%\end{multline*}

Однако для полученных уравнений нельзя получить аналитическое решение, поэтому применим аппарат численного интегрирования.


\newpage
\section{Численное интегрирование уравнений движения}
\subsection{Метод с перешагиванием (Leapfrog)}
Для чисенного интегрирования полученных уравнений движения используем метод с перешагиванием, более известный как Leapfrog (см. рис. 4). 
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=110mm]{Leapfrog1.png}
%\caption{Leapfrog.}
\end{figure}

Пусть $h=\Delta t$ --- временной шаг, $r_i\in\{x_i, y_i, z_i\}, v_i \in\{\dot{x}_{i},\dot{y}_{i},\dot{z}_{i}\}, a_i \in \{\ddot{x}_i,\ddot{y}_i,\ddot{z}_{i}\}, i = 1,2,3,4.$  Тогда значение скорости на промежуточном значении, можно посчитать, как 

\[
v_{i} \left( t+\frac{h}{2} \right) = v_{i}\left(t -\frac{h}{2} \right) + h a_i(t) + O(h^3),
\]
а значения координаты на следующем шаге
\[
r_{i}(t+h) = r_{i}(t) + hv_{i}\left(t+\frac{h}{2}\right) + O(h^3).
\]

Преимущество этого алгоритма заключается в том, что нам не нужно хранить в памяти значение скорости на кажом шаге. Однако, в случае необходимости, его всегда можно посчитать, как
\[
v_{i}(t+h) = \frac{1}{2}\left( v_{i} \left( t+\frac{h}{2} \right) + v_{i}\left(t - \frac{h}{2}\right)\right) + O(h^2).
\]


\subsection{Временной шаг}
Важным моментом является выбор временного шага интегрирования полученных уравнений движения. Следует учитывать, что достаточно большая его величина приводит к несохранению полной энергии и неустойчивым численным решениям, то есть к таким, которые все больше отклоняются с течением времени от истинного решения. С другой стороны, размер шага интегрирования определяет реальное время моделирования системы. Существенно малый временной шаг может привести к тому, что за время компьютерного эксперимента система не достигнет равновесия. Для каждой отдельной задачи, исходя из пункта 3.5, шаг по времени подбирается индивидуально из расчёта, что он должен соответствовать примерно $0.5 \cdot 10^{-15}c.$


\newpage
\subsection{Начальные условия}

Вероятностное моделирование начальных условий требует генерирования значений случайных переменных, распределенных заданным образом. Это осуществляется при помощи датчика случайных чисел.

Покажем, следуя Бёрду [2], как по известной функции распределения можно получить формулу для генерации случайного числа с таким распределением. Пусть дана случайная величина $x$, описываемая функцией распределения $f_x$ (плотность вероятности). Плотность вероятности определяет вероятность того, что значение x лежит между $x_0$ и $x_0 + dx$ --- эта вероятность равна $f_x$ ($x_0$) $dx$ . На $f_x$ накладывается естественное условие нормировки: интеграл от $f_x$ по множеству всех возможных значений $x$ равен 1.


Пусть область изменения $x$ находится в пределах от a до b, тогда полная вероятность равна
\begin{equation}
\int\limits_a^b f_x \, dx = 1  
\end{equation}

Определим кумулятивную функцию распределения следующим образом:
\begin{equation}
F_x = \int\limits_a^x f_x \, dx 
\end{equation}

Очевидно, что $F_x \in [0,1]$. Теперь мы можем генерировать случайное число $R_f$ , являющееся
реализацией равномерно распределенной на отрезке [0,1] случайной величины, и положить его равным $F_x$. Тогда соответствующее значение случайной величины $x$ определяется из уравнения
$R_f = F_x(x)$.

Таким образом, имея набор случайных величин $R_{f}$, равномерно распределенных на единичном отрезке, можно программно генерировать случайные числа с заданным распределением.

\subsubsection{Скорости}
Функцией распределения скоростей каждого атома будем предпологать максвелловскую, то есть она представляет из себя нормальное распределение для каждой из трех поступательных скоростей молекулы. Плотность вероятности в данном случае имеет вид
\[
f_v = \frac{\beta}{\sqrt{\pi}}  e^{-\beta^2 v^2}, \qquad
\beta = \sqrt{\frac{m}{2k_B T}},
\]
где m --- масса атома, $k_B = 1.38 \cdot 10^{-23}$ (Дж/К) --- постоянная Больцмана, T --- температура. Видно, что плотность харрактеризуется параметром $\beta$ и имеет размерность обратную к скорости. Так как мы решаем задачу в безразмерных величинах МД, то так же обезразмерим параметр $\beta$
\[
\beta \longrightarrow \beta \frac{\sqrt{\frac{m\sigma^2}{\e}}}{\sigma},\qquad 
T \longrightarrow \frac{\e}{k_B} T. 
\]
В результате получаем безразмерное значение параметра $\beta = \frac{1}{\sqrt{2T}}$:

Исходя из формулы~(2), получаем
\[
F_v = \frac{\beta}{\sqrt{\pi}}  \int\limits_{-\infty}^v  e^{-\beta^2 v^2} \, dv
\]

Данное уравнение нельзя обратить так, чтобы выразить $v$ через $R_v$. Однако, эту проблему можно обойти, если искать пару величин с нормальным распределением. Обозначим эти величины за $v$ и $u$.
\[
f_u du f_v dv = \frac{\beta}{\sqrt{\pi}}  e^{-\beta^2 u^2} du \frac{\beta}{\sqrt{\pi}}  e^{-\beta^2 v^2} dv =
\frac{\beta^2}{\pi}  e^{-\beta^2 (u^2 + v^2)} du dv.
\] 

Далее перейдём в полярные координаты
\[ u = r \sin{\theta}, \qquad
v = r \cos{\theta}.
\]

Якобиан данной замены равен $J = r$, тогда
\[
f_u du f_v dv = \frac{\beta^2}{\pi}  e^{-\beta^2 r^2} r dr d\theta =
\frac{\beta^2}{\pi}  e^{-\beta^2 r^2} d(\beta^2 r^2) \frac{d\theta}{2\pi}.
\] 

Так как угол $\theta$ равномерно распределён от 0 до 2$\pi$, из формулы~(1) его можно задать в виде 
\[
\theta = 2\pi R_\theta
\]
Переменная $\beta^2 r^2$ распределена между 0 и $\infty$ и её функция распределения
\[
f_{\beta^2 r^2} = e^{-\beta^2 r^2}
\]
имеет уже нормированный вид. Кумулятивная функция распределения выражается в виде
\[
F_{\beta^2 r^2} = 1 - e^{-\beta^2 r^2}
\]
и, замечая, что функции $R_f$ и $1 - R_f$ являются эквивалентными случайным величинам, получим
\[
r = \frac{\sqrt{- ln R_f}}{\beta}.
\]

Таким образом значение проекции скорости каждого атома на каждую из координатных осей в начальный момент времени будет равняться
\begin{equation}
v = \frac{\sqrt{- ln R_f}}{\beta} \sin{2\pi R_\theta}
\end{equation}


После того, как мы определили все компоненты скоростей каждого атома с помощью максвелловского распределения, проведём ещё несколько несложных вычислительных манипуляций, чтобы привести начальные значения скоростей к условиям задачи. 

Для начала определим скорости центров масс каждой из молекул ($V_1$ и $V_2$ соответственно). После чего из скоростей атомов первой молекулы 
вычитаем $V_1$, а из скоростей атомов второй вычитаем $V_2$, чтобы скорости центров масс молекул оказались нулевыми. Таким образом 
мы получили две молекулы с равновесными начальными энергиями внутренних степеней. Далее мы добавляем второй молекуле скорость $V$ в направлении первой. 


\subsubsection{Координаты}
Для начала рассмотрим распределение для координат первого атома. Перейдём в сферическую систему координат
\[
\begin{cases}
x = r \cos{\theta} \cos{\phi},\\
y = r \cos{\theta} \sin{\phi},\\
z = r \sin{\theta}\\
\end{cases}
\text{где  } \quad \phi \in [0,2\pi], \\\quad \theta \in [-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}],\\ \quad r \in [0,1].
\]

Так как угол $\phi$ распределён равномерно от 0 до $2\pi$, то по формуле~(1) 
\[
f_{\phi} = \frac{1}{2\pi - 0} = \frac{1}{2\pi}.
\]

Поэтому, из формулы~(2), имеем
\[
R_{\phi} = F_{\phi} = \int\limits_0^{\phi} f_{\phi} \, d\phi = \frac{1}{2\pi} \int\limits_0^{\phi} \, d\phi  = \frac{\phi}{2\pi} \Longrightarrow \phi = 2\pi R_{\phi}.
\]

Аналогично,
\[
\theta = 2\pi R_{\theta},
\]


Рассмотрим радиус-вектор в виде
\[
r = \frac{r_0 + x}{2}, 
\]
где $r_0$ --- расстояние между атомами молекулы А в нерасяжённом состоянии, а x --- растяжение в молекуле А.
Выше мы уже находили функцию равномерного распределения от 0 до 1 для скорости $v$ (3), а так же, соответственно, и для безразмерной кинетической энергии 
\begin{equation}
E_k = \frac{v^2}{2}, \qquad v = \frac{\sqrt{- ln R_f}}{\beta} \sin{2\pi R_x}.
\end{equation}
Так как кинетическая и внутренняя энергии имеют схожую физическую природу, то используем формулу~(4) для нахождения равномерного распределения внутренней энергии
\[
V = \frac{kx^2}{2}, \qquad
\frac{v^2}{2} = \frac{kx^2}{2},\qquad
x = \pm \frac{v}{\sqrt{k}}.
\]
где k --- безразмерная силовая константа молекулы.

Таким образом, равномерно-распределённые координаты нашего атома с помощью датчика случайных величин будем искать по формуле
\[
\begin{cases}
x = \frac{1}{2} \left(r_0 \pm  \sqrt{\frac{- ln R_f}{k}} \frac{\sin{2\pi R_x}}{\beta}  \right) \cos{2\pi R_{\theta}} \cos{2\pi R_{\phi}},\\
y = \frac{1}{2} \left(r_0 \pm  \sqrt{\frac{- ln R_f}{k}} \frac{\sin{2\pi R_x}}{\beta}  \right)  \cos{2\pi R_{\theta}} \sin{2\pi R_{\phi}},\\
z = \frac{1}{2} \left(r_0 \pm  \sqrt{\frac{- ln R_f}{k}} \frac{\sin{2\pi R_x}}{\beta}  \right)  \sin{2\pi R_{\theta}}.\\
\end{cases}
\]

Так как центр масс первой молекулы в начальный момент времени лежит в точке О(0,0,0), то координаты второго атома $q \in \{x_2, y_2, z_2\}$ будут симметричны относительно начала координат. Соответственно, $q = - r$, где $r \in \{x_1, y_1, z_1\}$.

Для второй молекулы аналогично найдём координаты атомов с номерами 3 и 4, сместив их относительно оси $Ox$ на расстояние $l$. Данное расстояние будем определять из соображений, что значение потенциала Ленорда-Джонса должно быть малым по сравнению с полной энергией системы, а движение атомов навстречу друг другу в начальный момент времени можно считать установившемся. 

%Эксперементальным образом определили, что наиболее подходящей величиной является $l = 5$, соответствующий потенциалу ЛД для центров масс (а так же среднему значению для атомов) $u_{ЛД} = -0.000255984$ .

\subsection{Окончание расчетов}
Расчеты численного интегрирования заканчиваются, когда скорости каждого атома выравниваются и движение становится установившемся. Следует учесть, что молекулы могут как разлететься, так и продолжить, сцепившись, лететь вместе. В обоих случаях значение потенциала Леннорда-Джонса будет стремиться к 0.

\newpage
\section{Результаты}

На основе описанного выше алгоритма была написана компьютерная программа, моделирующая процесс движения двух молекул водорода ($H_2$) при температуре $T = 300^\circ$К. Для него реальные значения физических величин, используемых в задаче, следующие  (по~справочнику~Б.П.~Никольского~[3]): 
\[
\sigma = 2.974 \cdot 10^{-10}\text{м},\quad m = 1.67 \cdot 10^{-27} \text{кг},\quad \e = 1.0919 \cdot 10^{-22} \text{Дж}, \quad b = 695,4 \frac{\text{Дж}}{\text{м}^2},\quad r_0 =  7,42 \cdot 10^{-11}\text{м}.
\]
% r = 0.1265

В таком случае, обезразмеренные величины, используемые при моделировании имеют вид
\[	k = 563292.215, \qquad r_0 = 0.249, \qquad \beta = 0.0408. 
\]


Выше мы уже упоминали, что значение временного шага в численном интегрировании играет не малую роль. В пункте 3.5 мы выяснили, что при обезразмеривании значение времени изменяется следующим образом
\[
t \longrightarrow t \sqrt{\frac{m\sigma^2}{\e}}, 
\]

Тогда, подставляя значения размерных величин, соответствующих параметрам задачи, получим соотношение на время
\[
t_{\text{размерное}} = t_{\text{безразмерное}} \cdot 1.163 \cdot 10^{-12}.
\]
%1.16307512315

Значит, размер шага по времени $\Delta t = 0.00043$, используемый в численном интегрировании уравнений движения, соответствует примерно $0,5 \cdot 10^{-15}$ с.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=100mm]{v=20.png}
%\caption{Функция распределения кинетической энергии при $v = 20$}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=70mm]{v=5.png}
%\caption{Функция распределения кинетической энергии при $v = 20$}
\end{figure}


Процесс движения рассматривался при различных начальных скоростях сближения молекул (т.е. скорости движения центра масс второй молекулы). А именно получены средние значения полной энергии вдоль всей траектории движения молекул, а так же значения кинетической и потенциальной энергий в начальный и конечный моменты времени для 
\[
V = \{0.1, 0.5, 1.0, 2.0, 3.0, 5.0, 10.0, 20.0, 30.0, 50.0 \}
\] 


Для каждой начальной скорости сближения  делалась выборка значений из 1000 равномерно распределённых начальных условий (координат и скоростей атомов).

Анализ полученных результатов показал, что при больших скоростях столкновения в большинстве случаев часть кинетической энергии переходит во внутренние степени свободы (cм. рис. 5). А в свою очередь при малых скоростях всё происходит с точностью наоборот, то есть энергия из внутренней переходит в кинетическую (см. рис. 6). 
\newpage
\section{Выводы}
В данной работе рассмотрена модель столкновения двух двухатомных молекул при учёте возбуждения их внутренних степеней свободы.
\begin{enumerate}
\item Использован метод МД для численного моделирования движения молекул.
\item Рассчитаны изменения внутренней и кинетической энергии двухатомных молекул при их столкновениях при различной относительной скорости центра масс. 
 Проверкой правильности расчета является условие сохранения энергии.
\end{enumerate}
\newpage
\section{Список литературы}
\begin{enumerate}
\item Рапапорт Д. К. Искусство молекулярной динамики. --- М. –Ижевск: НИЦ «Регулярная и хаотическая динамика», Ижевский институт компьютерных исследований, 2012.
\item Г. Бёрд Молекулярная газовая динамика. --- издательство «МИР», Москва 1981.
\item  Никольский Б.П. Справочник химика (том 1) --- издательство Госхимиздат, 1963.
\end{enumerate}

%2.81281282515

%8.8948951592 * 10^-12 c

%1.67714424697

%5.3 * 10^-12

%0.19 * 10^-2

\end{document}